%; whizzy paragraph -pdf xpdf -latex ./whizzypdfptex.sh
%; whizzy-paragraph "^\\\\begin{frame}"
% latex beamer presentation.
% platex, latex-beamer でコンパイルすることを想定。 

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2009 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2009 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warreanty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

\documentclass[cjk,dvipdfmx,12pt]{beamer}
\usetheme{Tokyo}
\usepackage{monthlypresentation}

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string
%  "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&")) 
%  presentation (shell-command (concat "xpdf -fullscreen " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))
%  presentation (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%http://www.naney.org/diki/dk/hyperref.html
%日本語EUC系環境の時
\AtBeginDvi{\special{pdf:tounicode EUC-UCS2}}
%シフトJIS系環境の時
%\AtBeginDvi{\special{pdf:tounicode 90ms-RKSJ-UCS2}}

\newenvironment{commandlinesmall}%
{\VerbatimEnvironment
  \begin{Sbox}\begin{minipage}{1.0\hsize}\begin{fontsize}{8}{8} \begin{BVerbatim}}%
{\end{BVerbatim}\end{fontsize}\end{minipage}\end{Sbox}
  \setlength{\fboxsep}{8pt}
% start on a new paragraph

\vspace{6pt}% skip before
\fcolorbox{dancerdarkblue}{dancerlightblue}{\TheSbox}

\vspace{6pt}% skip after
}
%end of commandlinesmall

\title{RISC-Vボード VisionFive2 に Debian を入れてみた話}
\subtitle{東京エリア・関西合同 Debian 勉強会} % 第 228 回
\author{Norimitsu SUGIMOTO (杉本 典充) \\dictoss@live.jp}
\date{2023-12-16}
\logo{\includegraphics[width=8cm]{image-assets/openlogo-light.eps}}

\begin{document}

\section{表紙}

\begin{frame}
  \titlepage{}
\end{frame}


\section{目次}

\begin{frame}{アジェンダ}
  \begin{itemize}
  \item 自己紹介
  \item RISC-V とは
  \item Debian と RISC-V
  \item RISC-V ボードPC「VisionFive2」の紹介
  \item VisionFive2 のファームウェアの更新方法
  \item VisionFive2 へ Debian をインストールする
  \item VisionFive2 の NVMe SSD について
  \item まとめ
  \item 参考資料
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{自己紹介}

\begin{frame}{自己紹介}
  \begin{itemize}
  \item Norimitsu SUGIMOTO (杉本 典充)
  \item dictoss@live.jp
  \item Twitter: @dictoss
  \item Debianを使い始めたのは3.1 sargeがtestingの頃
  \item 仕事はソフトウェア開発者をやってます
  \item python と Django の組み合わせで使うことが多いです
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{RISC-V とは}
\emtext{RISC-V とは}

\begin{frame}{RISC-V とは}
  \begin{itemize}
    \item 2010 年頃にカリフォルニア大学バークレー校で設計された RISC 型 CPU の ISA (命令セット)
    \item オープンソースライセンスで提供されている\footnote{\url{https://github.com/riscv/riscv-isa-manual}}
      \begin{itemize}
      \item Creative Commons Attribution 4.0 International Public License
      \end{itemize}
    \item 歴史的に RISC-I、II、III、IV、V とバージョンアップしてきた、というものではない
    \begin{itemize}
      \item RISC-V はこれまでの経緯と課題を考慮した結果、スクラッチで開発したものらしい
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Debian と RISC-V}
\emtext{Debian と RISC-V}

\begin{frame}{Debian と RISC-V}
  \begin{itemize}
  \item Debian Wiki - RISC-V \url{https://wiki.debian.org/RISC-V}
  \item Debian Ports \url{https://www.ports.debian.org/}
  \item 時系列
    \begin{itemize}
    \item 2018-05-24  Debian Ports に riscv64 が追加
    \item 2023-07-23  Debian Ports の riscv64 が unstable に移動\footnote{\url{https://lists.debian.org/debian-riscv/2023/07/msg00053.html}}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{RISC-V ボードPC「VisionFive2」の紹介}
\emtext{RISC-V ボードPC「VisionFive2」の紹介}

\begin{frame}{VisionFive2}
  \begin{itemize}
  \item 中国 StarFive 社が製造する RISC-V CPUを搭載するシングルボードコンピュータ (SBC)
    \begin{itemize}
    \item \url{https://www.starfivetech.com/en/site/boards}
    \end{itemize}
  \item kickstarer.com のクラウドファウンディングで寄付を募って製造・販売された\footnote{\url{https://www.kickstarter.com/projects/starfive/visionfive-2?lang=ja}}
    \begin{itemize}
    \item 2022-09-21 に寄付が締め切られ、早い人では 2022年12月に入手していた人がいる模様
    \end{itemize}
  \item ドキュメント \url{https://doc-en.rvspace.org/Doc_Center/visionfive_2.html}
  \item クイックスタートガイド \url{https://doc-en.rvspace.org/VisionFive2/PDF/VisionFive2_QSG.pdf}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{VisionFive2 の画像 (表)}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1.00\hsize]{image202312/visionfive2-front_1280x960.jpg}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{VisionFive2 の画像 (裏)}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1.00\hsize]{image202312/visionfive2-back_1280x960.jpg}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{VisionFive2 のハードウェア情報}
  \begin{itemize}
  \item CPU：StarFive JH7110 64bit SoC RV64GC, up to 1.5GHz クアッドコア
  \item GPU：IMG BXE-4-32 MC1 3D GPU 600 MHz (端子は HDMI 2.0、MIPI-DSI)
  \item メモリ：LPDDR4 SDRAM, up to 2,800 Mbps (2GB/4GB/8GBモデルの3種類)
  \item ストレージ：MicroSDHC/SDXC、eMMC、NVMe SSD (PCIe-2.0 x1)
  \item ネットワーク：RJ-45 GbE 2ポート
  \item 電源：USB PD 30W (USB Type-C 端子)、GPIO 5V、PoE (要オプション)
  \item その他：GPIO端子 (コンソール等)、USB 3.0 x 4ポート
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{VisionFive2 のソフトウェア情報}
  \begin{itemize}
    \item SDK \url{https://github.com/starfive-tech/VisionFive2}
    \begin{itemize}
      \item u-boot-spl.bin.normal.out ： SPL
      \item visionfive2\_fw\_payload.img ： U-Boot イメージ
      \item sdcard.img ： SPL と U-Boot の更新用起動イメージ (buildroot)
    \end{itemize}
    \item Debianイメージ \url{https://doc-en.rvspace.org/VisionFive2/Quick_Start_Guide/VisionFive2_QSG/flashing_with_mac_linux.html}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{VisionFive2 の購入情報}
  \begin{itemize}
    \item Purchase Links \url{https://forum.rvspace.org/t/how-to-purchase-visionfive-2/665}
    \begin{itemize}
      \item 「Japan」と書いてあるリンクをクリックすると Amazon.co.jp の販売ページへジャンプする
      \item 販売元は WayPonDEV-jp
      \item 本体 4GB (無線LANドングルなし)、アクリルケースを購入
      \item 自分は 2023-10-25に購入し、2023-10-31に届いた
      \item 梱包を開けて製品を確認するとシールが2枚重ねて貼ってあった。上のシールをはがすと下のシールに「Early Bird」の記載あり
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{VisionFive2 のファームウェアの更新方法}
\emtext{VisionFive2 のファームウェアの更新方法}

\begin{frame}{SPL、U-boot の更新方法}
  アップデート方法は 2 種類ある

  \begin{itemize}
    \item Updating SPL and U-Boot of Flash\footnote{\url{https://doc-en.rvspace.org/VisionFive2/Quick_Start_Guide/VisionFive2_SDK_QSG/spl_new.html}}
    \begin{itemize}
      \item tftpboot コマンド (SDカードなしで実行可能)
      \item flashcp コマンド (VF2\_v2.5.0 以降の buildroot環境で実行可能)
    \end{itemize}
    \item 今回入手したボードは初期ファームウェアの模様で、2 段階で更新した
    \begin{itemize}
      \item SDカードなしでブートし、tftpboot コマンドで v2.11.5 へ更新
      \item v2.11.5 の sdcard.img でブートし、flashcp で v3.7.5 へ更新 \footnote{2023-12-14 時点の最新は v3.9.3。}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{シリアルコンソールへの接続}
  PC と シリアルコンソールで接続する

  \begin{itemize}
  \item GPIO からシリアルコンソールを取るピンアサイン
    \begin{itemize}
    \item \url{https://doc-en.rvspace.org/VisionFive2/Quick_Start_Guide/VisionFive2_SDK_QSG/recovering_bootloader%20-%20vf2.html}
    \end{itemize}
    \item pin-6 GND、pin-8 TX、ping-10 RX
    \item Raspberry Pi で使っている USB シリアル変換ケーブルが使えます
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{TFTP サーバの準備}
  LAN 内に TFTP サーバを準備

\begin{commandlinesmall}
# apt-get update
# apt-get install xinetd tftpd
# mkdir /var/lib/tftpboot
# chmod 777 /var/lib/tftpboot
# vi /etc/xinetd.d/tftpd
service tftp
{
    disable = no
    log_type = File /var/log/tftpd
    log_on_success = HOST
    log_on_failure = HOST
    socket_type = dgram
    protocol = udp
    wait = yes
    user = root
    server = /usr/sbin/in.tftpd
    server_args = -s /var/lib/tftpboot
    per_source = 11
    cps = 100 2
    flags = IPv4
}
# systemctl restart xinetd
\end{commandlinesmall}
   
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{TFTP経由の SPL、U-boot の更新 (1)}

microSD カードは差さずに起動する

\begin{itemize}
  \item 起動前の準備
  \begin{itemize}
    \item LAN ケーブルを差す (2 ポートの内、自分は外側を使用)
    \item GPIO に USB シリアル変換ケーブルを差し、PC と接続
  \end{itemize}
  \item 電源 ON
\end{itemize}

IP アドレスを設定し、LAN へ接続
\begin{commandlinesmall}
StarFive # setenv ipaddr 192.168.1.230
StarFive # setenv serverip 192.168.1.1
StarFive # setenv gatewayip 192.168.1.1
\end{commandlinesmall}

\$\{serverip\} は setenv で指定した値が展開されるため、そのまま実行すること
\begin{commandlinesmall}
StarFive # ping ${serverip}
host 192.168.1.1 is alive
\end{commandlinesmall}
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{TFTP経由の SPL、U-boot の更新 (2)}

SPI Flash を初期化

\begin{commandlinesmall}
StarFive # sf probe
SF: Detected gd25lq128 with page size 256 Bytes,
erase size 4 KiB, total 16 MiB
\end{commandlinesmall}

SPL をダウンロードし、更新
\begin{commandlinesmall}
StarFive # tftpboot 0xa0000000 ${serverip}:u-boot-spl.bin.normal.out
StarFive # sf update 0xa0000000 0x0 $filesize
\end{commandlinesmall}

U-Bootをダウンロードし、更新

\begin{commandlinesmall}
StarFive # tftpboot 0xa0000000 ${serverip}:visionfive2_fw_payload.img
StarFive # sf update 0xa0000000 0x100000 $filesize
\end{commandlinesmall}

リセットします
\begin{commandlinesmall}
StarFive # reset
\end{commandlinesmall}

\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{Buildroot 環境での起動}

  microSD カードへ sdcard.img を dd して起動イメージを作成

\begin{itemize}
  \item \url{https://github.com/starfive-tech/VisionFive2/releases/tag/VF2_v2.11.5}
\end{itemize}

\begin{commandlinesmall}
# dd if=sdcard.img of=/dev/sdb bs=1M status=progress
\end{commandlinesmall}

microSD カードを VisionFive2 にセットして起動すると「Buildroot」という linux 環境が起動する

\begin{commandlinesmall}
Welcome to Buildroot
buildroot login: root
Password: starfive  

# version
Linux version 5.15.0 (jenkins@soft05) (riscv64-buildroot-linux-gnu-gcc.
br_real(Buildroot VF2_v2.11.5) 10.3.0, GNU ld (GNU Binutils) 2.36.1) 
#1 SMP Fri Mar 24 01:42:57 CST 2023
VF2_v2.11.5
\end{commandlinesmall}
 
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{flashcp を使った SPL、U-boot の更新 (1)}

v3 系以上のバージョンのSPL、U-boot へ更新する

VisionFive2 の IP アドレスを確認しておく

\begin{commandlinesmall}
# ip a
\end{commandlinesmall}

Buildroot 環境は busybox 環境で scp のサーバ側にはなれないため、
別サーバでダウンロードしておいた SPL、U-boot ファイルを scp で取得する

\begin{commandlinesmall}
■LAN内のサーバ
# wget https://github.com/starfive-tech/VisionFive2/releases/download/
VF2_v3.7.5/visionfive2_fw_payload.img
# wget https://github.com/starfive-tech/VisionFive2/releases/download/
VF2_v3.7.5/u-boot-spl.bin.normal.out
\end{commandlinesmall}

\begin{commandlinesmall}
■VisionFive2
# scp username@192.168.xxx.xxx:visionfive2_fw_payload.img /root/
# scp username@192.168.xxx.xxx:u-boot-spl.bin.normal.out /root/
\end{commandlinesmall}  
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{flashcp を使った SPL、U-boot の更新 (2)} 

インストールするデバイス名を確認
\begin{commandlinesmall}
# cat /proc/mtd
dev:    size   erasesize  name
mtd0: 00040000 00001000 "spl"
mtd1: 00300000 00001000 "uboot"
mtd2: 00100000 00001000 "data"
\end{commandlinesmall}    

flashcp コマンドで更新
\begin{commandlinesmall}
■VisionFive2
# flashcp -v u-boot-spl.bin.normal.out /dev/mtd0
# flashcp -v visionfive2_fw_payload.img /dev/mtd1
# reboot
\end{commandlinesmall}    
\end{frame}
  

\section{VisionFive2 へ Debian をインストールする}
\emtext{VisionFive2 へ Debian をインストールする}

\begin{frame}[containsverbatim]{Debian イメージの準備}

microSD カードへ Debian のイメージを dd して起動イメージを作成

\begin{itemize}
\item 公式が Debian イメージを配布している\footnote{\url{https://doc-en.rvspace.org/VisionFive2/Quick_Start_Guide/VisionFive2_QSG/flashing_with_mac_linux.html}}
\item イメージは、sd / emmc / nvme がある
\item 2023/08 の sd イメージを使ってみました \\ starfive-jh7110-202308-SD-minimal-desktop.img.bz2
\end{itemize}

\begin{commandlinesmall}
# bzip2 -d starfive-jh7110-202308-SD-minimal-desktop.img.bz2
# dd if=starfive-jh7110-202308-SD-minimal-desktop.img \
  of=/dev/sdx bs=1M status=progress
\end{commandlinesmall}

microSD カードを VisionFive2 に差して起動すると、Debian unstable が起動する
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{Debian イメージの起動}

ログインは root ユーザ、パスワード「starfive」で行える

kernel は linux-5.15
\begin{commandlinesmall}
root@starfive:~# uname -a
Linux starfive 5.15.0-starfive #1 SMP Wed Aug 23 11:18:20 CST
2023 riscv64 GNU/Linux
\end{commandlinesmall}

apt-line が debian ports になっているため、unstable に書き換えて apt で更新する

\begin{commandlinesmall}
# vi /etc/apt/sources.list
deb https://snapshot.debian.org/archive/debian-ports/20221225T084846Z
unstable main
↓
deb http://deb.debian.org/debian/ unstable main non-free-firmware
deb-src http://deb.debian.org/debian/ unstable main non-free-firmware
  
# apt-get update
# apt-get dist-upgrade
# reboot
\end{commandlinesmall}
\end{frame}


\section{VisionFive2 の NVMe SSD について}
\emtext{VisionFive2 の NVMe SSD について}

\begin{frame}[containsverbatim]{VisionFive2 の NVMe SSD の性能}

\begin{itemize}
\item XiOXIA EXCERIA G2 500GBを差した
  \begin{itemize}
  \item Read  2,100 MB/s
  \item Write 1,700 MB/s
  \end{itemize}
\item micsoSD カードの debian イメージで起動すると、NVMe SSD を認識している (/dev/nvme0n1)
\end{itemize}

/dev/nvme0n1 を fdisk し、mkfs.ext4 でフォーマットしてベンチマーク

\begin{commandlinesmall}
# mkdir /mnt/ssd
# mount /dev/nvme0n1p1 /mnt/ssd
# dd if=/dev/zero of=/mnt/ssd/bench.dat bs=1M count=1024
1024+0 records in
1024+0 records out
1073741824 bytes (1.1 GB, 1.0 GiB) copied, 6.30584 s, 170 MB/s
\end{commandlinesmall}

NVMe SSD を root ディスクにするのは試せていません
\end{frame}


\section{まとめ}
\emtext{まとめ}

\begin{frame}{まとめ}
  \begin{itemize}
  \item クイックスタートガイドを読むとかなり部分が理解できるため、読みましょう
  \item SPL、U-boot の更新は Buildroot のイメージで起動して行うのがよい
  \item debian イメージで起動するところまでできれば、あとは PC と同じ
  \item NVMe SSD の性能は microSD カードの性能と比べればかなり性能はよいが、PC レベルの性能は出ない  
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{参考資料}
% \emtext{参考資料}

\begin{frame}{参考文献}
  \begin{itemize}
  \item Ubuntu Weekly Recipe - 第752回RISC-VのシングルボードコンピューターであるVisionFive 2を使ってみる \\
    \url{https://gihyo.jp/admin/serial/01/ubuntu-recipe/0752}
  \item VisionFive 2 Datasheet \url{https://doc-en.rvspace.org/Doc_Center/visionfive_2.html}
  \item github.com - VisionFive2 \url{https://github.com/starfive-tech/VisionFive2}
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}


;;; Local Variables: ***
;;; outline-regexp: "\\([ 	]*\\\\\\(documentstyle\\|documentclass\\|emtext\\|section\\|begin{frame}\\)\\*?[ 	]*[[{]\\|[]+\\)" ***
;;; End: ***
